\exptitle{Фокусное расстояние линзы}

\begin{wrapfigure}[12]{r}{0pt}
\label{fig:1}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
		\draw[thin] (-2,1) -- (2,1);
		\draw[thin] (-2,-1) -- (2,-1);
		\draw[thick] (0,1.8) arc (165:195:3.09);
		\draw[thick] (0,1.8) arc (15:-15:3.09);
		\draw[thick] (0,-0.2) arc (165:195:3.09);
		\draw[thick] (0,-0.2) arc (15:-15:3.09);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[->, help lines] (-2,\y) -- (-0.9,\y);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (-1,\y) -- (0,\y);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[->, help lines] (0,\y) -- (0.4,\y/2+0.5);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0.4,\y/2+0.5) -- (0.9,1);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (1.3,\y/2+0.5) -- (0.9,1);
		\fill (0.9,1) circle (1.4pt) node[above] {$F$};
		\draw[very thin] (0,0) -- (0,1.8);
		\draw[very thin] (0.9,0) -- (0.9,1);
		\draw[<->, very thin] (0.9,0.1) -- (0,0.1) node[above=-2pt, pos=0.5] {$f$};
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (2,-\y/6-5/6) -- (1.7,-1);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0,-\y) -- (1.7,-1);
		\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0,-\y) -- (-1.4,-1);
		\fill (-1.4,-1) circle (1.4pt) node[above] {$S$};
		\fill (1.7,-1) circle (1.4pt) node[above] {$S'$};
		\draw[very thin] (0,-0.2) -- (0,-2);
		\draw[very thin] (-1.4,-1) -- (-1.4,-2);
		\draw[very thin] (1.7,-1) -- (1.7,-2);
		\draw[<->, very thin] (-1.4,-1.9) -- (0,-1.9) node[above=-2pt, pos=0.5] {$a$};
		\draw[<->, very thin] (1.7,-1.9) -- (0,-1.9) node[above=-2pt, pos=0.5] {$b$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{Теория:}
для тонкой собирающей линзы фокусным расстоянием называется расстояние от линзы до точки, в которой собирается параллельный пучок, прошедший через линзу. Если пучок был параллелен оптической оси линзы, то точка, в которой он собрался, называется фокусом линзы ($F$ на рис.).

Пусть имеется точечный источник на оптической оси линзы. Тогда его изображением называется точка, в которой сходится часть его лучей после прохождения через линзу. Пусть $f$ --- фокусное расстояние линзы, $a$ --- расстояние от линзы до источника $S$, $b$ --- расстояние от линзы до изображения $S'$. Тогда справедлива формула:
\[
	\frac{1}{a} + \frac{1}{b} = \frac{1}{f}
\]

\medskip

\textbf{Задание:}
найдите фокусное расстояние линзы максимальным числом способов.

\medskip

\expequipment{линза, миллиметровая бумага, лампочка, батарейка, фольга, скотч (по требованию)}

\medskip

\solution{
Некоторые варианты решения:
\begin{enumerate}
	\item Фокусировка солнечных лучей в точку / получение изображения окна на стене
	\item Вырождение изображения при взгляде сквозь линзу на удалённый предмет
	\item Получение изображения лампочки на экране (многократные измерения)
\end{enumerate}
}
